\subsection{因果関係に基づく意見集約と可視化}
近年、Webページや新聞記事、SNSなどの大規模なテキストから
知識を取り出す試みが盛んに行われている。
とりわけ因果関係抽出は対話システムなどへの応用が期待され、盛んに研究が行われている\cite{khoo1998}\cite{khoo2000}。
本研究では、三澤ら\cite{fuman}が構築した
消費者の意見を収集したコーパスから
因果関係をもつ意見の集約と可視化を行った。

コーパスをイベントグラフに変換した後、
イベント間に「原因・理由」の談話関係がある
イベントペアを抽出し、クラスタリングを行った。
図\ref{cluster}にその一例を示す。
イベントグラフの導入により、
句単位の解析結果使用時と比較して、意見抽出や因果関係抽出を
独自に判定・実装する必要がなくなり、
処理の手間が大きく軽減された。
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=80mm]{cluster}
\caption{
因果関係を持つ意見クラスターの例
}
\label{cluster}
\end{center}
\end{figure}
%その後、単語の分散表現を用いてクラスタリングを行
%い、因果関係グラフとして可視化した。


%\begin{table}[h]
% \caption{クラスタリング結果の例}
%  \begin{tabular}{ll} \hline
%Cluster: 3765 & Cluster: 3863 \\
%~140:やはり野菜は高い & ~348:値段が高い\\
%~728:まだ野菜が高い & ~803:多少値段が高い\\
%~882:かなり野菜が高い & ~2292:とにかく値段が高い\\
%~1959:野菜は高い & \\
%& Cluster: 3382\\
%Cluster: 66 & ~2243:味がとても薄い\\
%~1286:買いたい & ~2694:味がやっぱり薄い\\
%~1742:安心して買いたい & ~3604:味が薄い\\
%~2656:買いたいと思う & ~3743:味がかなり薄い\\
%& \\
%Cluster: 100 & Cluster: 2806\\
%~362:開けやすいと助かる & ~350:料理に使える\\
%~1364:助かる & ~793:いろんな料理に使える\\
%~2976:すごい助かる & ~3924:とても料理に使える\\ \hline
%  \end{tabular}
% \label{tab:cluster}
%\end{table}
